一鼓作氣，再而衰，三而竭

《孫子兵法．作戰篇》

4.兵聞拙速，未睹巧之久也。夫兵久而國利者，未之有也。
【出處】《孫子兵法．作戰篇》
【釋義】在實際作戰中，只聽說過指揮雖拙但求速勝的情況，而沒有見過為講究指揮巧妙而追求曠日持久的現象。戰事久拖不決而對國家有利的情形，從來不曾有過。
孫子認為，軍隊作戰就要求速勝。如果拖得很久，則軍隊必然疲憊，挫失銳氣。一旦攻城，則兵力將耗盡，長期在外作戰也必然導致國家財政困乏。如果軍隊因久戰疲憊不堪，銳氣受挫，軍事實力耗盡，國內物資枯竭，必然危及整個國家的安全。